{"articles":[{"title":"Despre neajunsul de a fi hater","image":".\\\/articles_images\\\/hater-2.jpg","text preview":"<p class=\"cf-tweet-this cf-tt-target cf-tt-enabled cf-tt-out-of-bounds cf-tt-out-of-bounds-top cf-tt-element-attached-top cf-tt-element-attached-center cf-tt-target-attached-bottom cf-tt-target-attached-center\">Pe Doru Opri\u0219an &icirc;l urm\u0103resc pe LinkedIn \u0219i cum pe LinkedIn stau mai intens doar de ceva timp am r\u0103mas surprins s\u0103 aflu c\u0103 omul pe care &icirc;l ascultam cu drag &icirc;n vremurile c&acirc;nd cochetam cu munca-n radio (acum vreo 9-10 ani) s-a mutat din \u021bar\u0103. Aveam impresia c\u0103-i pe la vreun post de radio pe care nu-l aud pentru c\u0103 motive.<\/p>","text":"<div class=\"elementor-element elementor-element-7d8bc0da elementor-widget elementor-widget-theme-post-content\" data-id=\"7d8bc0da\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"theme-post-content.default\">\r\n<div class=\"elementor-widget-container\">\r\n<div id=\"bsf_rt_marker\">\r\n<p class=\"cf-tweet-this cf-tt-target cf-tt-enabled cf-tt-out-of-bounds cf-tt-out-of-bounds-top cf-tt-element-attached-top cf-tt-element-attached-center cf-tt-target-attached-bottom cf-tt-target-attached-center\">Pe Doru Opri\u0219an &icirc;l urm\u0103resc pe LinkedIn \u0219i cum pe LinkedIn stau mai intens doar de ceva timp am r\u0103mas surprins s\u0103 aflu c\u0103 omul pe care &icirc;l ascultam cu drag &icirc;n vremurile c&acirc;nd cochetam cu munca-n radio (acum vreo 9-10 ani) s-a mutat din \u021bar\u0103. Aveam impresia c\u0103-i pe la vreun post de radio pe care nu-l aud pentru c\u0103 motive.<\/p>\r\n<p><strong>Dar \u0219i-a luat pasiunea pentru fotografie \u0219i pedalat \u0219i s-a mutat &icirc;n Suedia.<\/strong><\/p>\r\n<p>Mi-a atras aten\u021bia&nbsp;<strong><a href=\"https:\/\/www.linkedin.com\/feed\/update\/urn:li:activity:6913121501026127872\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">o postare<\/a><\/strong>&nbsp;f\u0103cut\u0103 de el zilele trecute, una despre un eveniment din 2015 la care am pedalat c&acirc;teva mii de persoane pentru a cere infrastructur\u0103 &icirc;n \u0219an\u021bul asta de ora\u0219. Ce s-a ales dup\u0103 pedalarea din 2015? Nimic important, strategia ora\u0219ului fiind ca m\u0103g\u0103oaia s\u0103 se dezvolte altfel. Eu &icirc;i simt dezvoltarea c&acirc;nd &icirc;nchid geamurile s\u0103 se aeriseasc\u0103 \u0219i c&acirc;nd m\u0103 &icirc;ntorc diminea\u021ba de la alergat mirosind a fum de parc\u0103 am dat ture printre grataragii de cauciucuri. Opri\u0219an nu mai \u0219tie d-astea c\u0103 a fost la\u0219, a dezertat, a abandonat misiunea sf&acirc;nt\u0103 a neamului de a lupta cu trup, suflet, pl\u0103m&acirc;ni \u0219.a.m.d..&nbsp;D-aia e Rom&acirc;nia unde e&hellip;<\/p>\r\n<p><strong>Dar mi-a atras aten\u021bia dezn\u0103dejdea din&nbsp;<em>glasul<\/em>&nbsp;post\u0103rii lui.&nbsp;<\/strong><\/p>\r\n<p>Dezn\u0103dejde pe care o resimt din ce &icirc;n ce mai des \u0219i la apropia\u021bii care-s mai vocali \u0219i &icirc;nver\u0219una\u021bi pe durerile lor civice. Nu mai sunt hateri &icirc;mpotriva unui&nbsp;<em>status-quo&nbsp;<\/em>pentru c\u0103 au obosit, li s-a luat, \u0219i mai mult ca orice &icirc;i obose\u0219te s\u0103 lupte fix cu oamenii pe care vor s\u0103-i ajute.&nbsp;<\/p>\r\n<p><strong>A\u0219a c\u0103 pleac\u0103 din \u021bar\u0103. Sau r\u0103m&acirc;n \u0219i-\u0219i caut\u0103 fericirea &icirc;n altceva.&nbsp;<\/strong><\/p>\r\n<p>Zilele trecute m\u0103 d\u0103deam cu tramvaiul prin cel mai s\u0103rac \u0219i murdar sector din Bucure\u0219ti \u0219i admiram reclamele stradale.&nbsp;<\/p>\r\n<p>Parantez\u0103: mi-am propus ca vara asta s\u0103 fac o mic\u0103&nbsp;<em>cercetare<\/em>&nbsp;de teren \u0219i s\u0103 v\u0103d ce reclame stradale se pun &icirc;n diferitele zone ale ora\u0219ului. Oare de ce la mine-n cartier am patru panouri la hainele Adinei Buzatu \u0219i mall-uri, iar la ai mei &icirc;n cartier am pariuri \u0219i medicamente? Oare pentru c\u0103&hellip; ? Pur \u0219i simplu nu pot s\u0103-mi dau seama de ce. O s\u0103-mi fac timp \u0219i o s\u0103 v\u0103 dau rezultatele c&acirc;nd le am.<\/p>\r\n<p><strong>Revenind.<\/strong><\/p>\r\n<p>Din tramvaiul copil\u0103riei mele am v\u0103zut o reclam\u0103 interesant\u0103 la oferta de Pa\u0219te a unui hipermarket. Din start mi s-a p\u0103rut blasfemic\u0103 asocierea &icirc;ntre alcoolul la ofert\u0103 \u0219i una dintre cele mai importante s\u0103rb\u0103tori ale cre\u0219tinilor. Vorba aia, re&icirc;nvie un om \u0219i tu-mi dai reducere la zeam\u0103 de hamei? De prost gust, iar eu nici m\u0103car nu-s cre\u0219tin. Reflexul&nbsp;<em>hateresc<\/em> a fost s\u0103 pun m&acirc;na pe telefon, s\u0103 fac poz\u0103, s\u0103 postez, s\u0103 alea-alea. Dar apoi m-am g&acirc;ndit&hellip;<\/p>\r\n<p><strong>&bdquo;De ce?&rdquo;<\/strong><\/p>\r\n<p>Cu ce m\u0103 ajut\u0103? Cu ce ajut\u0103 s\u0103 faci pe poli\u021bistul &icirc;n situa\u021bii d-astea? Ce mare br&acirc;nz\u0103 am f\u0103cut post&acirc;nd de at&acirc;tea ori despre nasoalele promov\u0103rii pariurilor, ori a fumatului modern? C\u0103 linia dintre &bdquo;simpatic grijuliu&rdquo; \u0219i &bdquo;sandil\u0103u militant&rdquo; e fin\u0103. \u0218i eu am s\u0103rit cu picioarele &icirc;nainte &icirc;n tab\u0103ra celor care parc\u0103 mai au pu\u021bin \u0219i se leag\u0103 cu lan\u021bul de cauz\u0103, grup care sperie prin virulen\u021b\u0103 \u0219i prin lipsa de ambi\u021bie de a se bucura de via\u021b\u0103, &bdquo;a\u0219a cum e ea, cu bune \u0219i rele&rdquo;.<\/p>\r\n<p>P\u0103i \u0219tiu ce se &icirc;nt&acirc;mpl\u0103: Bonea posteaz\u0103, face mili\u021bie internautic\u0103, se adun\u0103 ni\u0219te like-uri (poate \u0219i share-uri), se ventileaz\u0103 frustrarea social\u0103 prin postare \u0219i apoi &icirc;n mentalul colectiv r\u0103m&acirc;ne faptul c\u0103 Bonea e nebunul \u0103la care vede toate relele. Nu ne juc\u0103m cu el c\u0103-i hater, nu vede p\u0103durea de copaci, nu vede trotuarul proasp\u0103t schimbat de rahatul proasp\u0103t nestr&acirc;ns. El e prost, se uit\u0103 la cartiere &icirc;nghesuite de Residence-uri \u0219i vede viitoare ghetouri, nu imaginea din PhotoShop.<\/p>\r\n<p>Adic\u0103? Eu de ce s\u0103 nu fiu cinic&hellip; pardon, pl\u0103cut? S\u0103 z&acirc;mbesc frumos, s\u0103 dau &bdquo;salut&rdquo; la toat\u0103 lumea \u0219i c&acirc;nd se &icirc;mpute vreo treab\u0103 s\u0103 m\u0103 fac c\u0103 plou\u0103, s\u0103 n-am opinii, s\u0103 pun poze din vacan\u021b\u0103, s\u0103 n-am \u0219ansa de a spune ceva ce se poate interpreta, scoate din context? Ori s\u0103 am pur \u0219i simplu ghinionul de a m\u0103 exprima ca un imbecil (cum am mai f\u0103cut de at&acirc;tea ori) \u0219i s\u0103 &icirc;i las pe al\u021bii s\u0103-\u0219i dea seama de ce am vrut s\u0103 spun cu adev\u0103rat, de parc\u0103-s o so\u021bie nervoas\u0103 care-\u021bi arunc\u0103 un &bdquo;n-am nimic&rdquo; \u0219i tu trebuie s\u0103-\u021bi dai seama ce &icirc;nseamn\u0103 &bdquo;nimic&rdquo;.<\/p>\r\n<p><strong>M\u0103 uitam cu c&acirc;t\u0103 non\u0219alan\u021b\u0103 sunt transforma\u021bi c&acirc;te unii &icirc;n eroi.&nbsp;<\/strong><\/p>\r\n<p>E dureros mintal s\u0103 vezi cum figuri sinistre care o comit periodic ajung s\u0103 fie &icirc;mbr\u0103cate &icirc;n chilo\u021bi de Superman pentru c\u0103 au f\u0103cut &bdquo;o ceva, dar m\u0103car au f\u0103cut&rdquo;. Ba chiar am remarcat un interesant efect psihologic de mas\u0103 pe care sper s\u0103 reu\u0219esc s\u0103-l explic c&acirc;t mai bine:&nbsp;<\/p>\r\n<ul>\r\n<li>C&acirc;nd o figur\u0103 reprobabil\u0103, cunoscut\u0103 pentru numeroase nasoale, face o fapt\u0103 bun\u0103 devine un mare personaj pozitiv;<\/li>\r\n<li>C&acirc;nd o figur\u0103 constant bun\u0103 comite o nasoal\u0103 devine cea mai sinistr\u0103 persoan\u0103, ba chiar e a\u0219teptat\u0103 &bdquo;la cotitur\u0103&rdquo; s-o comit\u0103, &bdquo;s\u0103 vad\u0103 to\u021bi c\u0103 Xulete nu-i chiar a\u0219a un sf&acirc;nt&rdquo;;<\/li>\r\n<li>De ce? Pentru c\u0103 mul\u021bimea se consider\u0103 mai apropiat\u0103 ca valori \u0219i stil de via\u021b\u0103 de m&acirc;r\u0219avul constant care picur\u0103 fapte bune, individul bun fiind anxietant prin faptul c\u0103 pare arogant de bun, superior de moral. Masele consum\u0103 mai mult\u0103 energie tax&acirc;nd derapajul unui om bun dec&acirc;t derapajele unor oameni r\u0103i.<\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p><strong>Pe scurt.<\/strong><\/p>\r\n<p>A\u0219a se ajunge la \u0219menari cu patalama care parc\u0103-\u0219i preg\u0103tesc candidatura preziden\u021bial\u0103 (\u0219i au \u0219anse), copii de aur ai tranzi\u021biei \u0219i reclamagii la vicii care &icirc;n paralel str&acirc;ng bani pentru copiii deochia\u021bi (ori, paradoxal, lovi\u021bi chiar de reclamele f\u0103cute de ei), devenind astfel cei mai &icirc;ngere\u0219ti &icirc;ngeri.&nbsp;<\/p>\r\n<figure class=\"wp-block-embed is-type-video is-provider-youtube wp-block-embed-youtube wp-embed-aspect-16-9 wp-has-aspect-ratio\">\r\n<div class=\"wp-block-embed__wrapper\"><iframe class=\"entered lazyloaded\" title=\"Georgeisme - Cine sunt eroii zilelor noastre?\" src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/6r_G4kRtaHw?feature=oembed\" width=\"800\" height=\"450\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\" loading=\"lazy\" data-rocket-lazyload=\"fitvidscompatible\" data-lazy-src=\"https:\/\/www.youtube.com\/embed\/6r_G4kRtaHw?feature=oembed\" data-ll-status=\"loaded\"><\/iframe><\/div>\r\n<\/figure>\r\n<p>Dac\u0103-mi permite\u021bi o reinterpretare religioas\u0103 a celor de mai sus: oamenii sunt mai dispu\u0219i s\u0103-l ierte pe Lucifer dec&acirc;t s\u0103-l scuze pe Sf&acirc;ntul Gheorghe. M\u0103-n\u021belegi?<\/p>\r\n<p><strong>Acestea fiind zise, n-are rost.&nbsp;<\/strong><\/p>\r\n<p>Via\u021ba de hater social e obositoare \u0219i nesatisf\u0103c\u0103toare. Speakerul demotiva\u021bional a fost dr\u0103gu\u021b (ba chiar surprinz\u0103tor c-a prins at&acirc;t de bine), dar \u0219i-a ratat menirea c&acirc;nd a fost interpretat ca r\u0103utate gratuit\u0103, ba chiar&nbsp;<em>l\u0103ut\u0103rie<\/em>&nbsp;de c\u0103tre unii &bdquo;fani&rdquo; care cereau prezen\u021be la iUmor (njpe ani de comedie s\u0103-\u021bi spun\u0103 Cheloo &bdquo;asta-i bun\u0103&rdquo;) \u0219i episoade cu dedica\u021bie. &bdquo;<em>S\u0103 faci unul \u0219i despre \u0103ia care poart\u0103 UGG&rdquo;.&nbsp;<\/em>Sictir, sunt confortabili \u0219i c\u0103lduro\u0219i.&nbsp;<\/p>\r\n<p>Mi se pare c\u0103 am s\u0103rit prea &icirc;ncrez\u0103tor &icirc;n tab\u0103ra celor care url\u0103 problemele sociale \u0219i cei r\u0103ma\u0219i pe afar\u0103 se uit\u0103 la mine ca la nebun, ba chiar m\u0103 &icirc;ntreab\u0103 dac\u0103 nu-mi e via\u021ba trist\u0103, crez&acirc;nd c\u0103 m\u0103 las consumat zi-lumin\u0103 de problemele care nu-mi sunt adresate doar mie.&nbsp;<\/p>\r\n<p>A\u0219a c\u0103 m-am hot\u0103r&acirc;t s\u0103-mi dau demisia din func\u021bia de hater social \u0219i s\u0103-mi reduc drastic cantitatea de observa\u021bii cu iz grijuliu \u0219i isteric. S\u0103-mi aleg \u0219i eu o durere pentru care s\u0103 str&acirc;ng pastile, nu s\u0103-i caut tratament. De ce s\u0103 vorbim de p\u0103duri t\u0103iate la intrare &icirc;n chiftel\u0103rie c&acirc;nd putem planta doi puie\u021bi la o chermez\u0103 cu logo? De ce s\u0103 vorbim de isterici la volan, c&acirc;nd am putea s\u0103-i urm\u0103rim pe Youtube &icirc;n timp ce recenzeaz\u0103 c\u0103ru\u021be forjate &icirc;ntre semafoare, bucur&acirc;ndu-ne de spectacol \u0219i bun\u0103tatea lor ocazional\u0103? De ce s\u0103 vorbim de promovarea viciilor printre minori c&acirc;nd asta e treaba p\u0103rin\u021bilor lor, de care nu-mi pas\u0103 c\u0103-s imbeciliza\u021bi, \u0219i putem s\u0103 contribuim \u0219i noi la misiunea promoterului de vicii care &icirc;n paralel vrea o \u021bar\u0103 mai bun\u0103?<\/p>\r\n<p>Dar pe uli\u021ba asta virtual\u0103 nu vreau s\u0103 mai strig, s\u0103 mai ar\u0103t cu degetul, s\u0103 mai fiu Baubau hater care nu \u0219tie c\u0103 via\u021ba e \u0219i frumix c&acirc;nd ai duble m\u0103suri, c&acirc;nd e\u0219ti ecologist de ocazie, empatic de context, tolerant de s\u0103rb\u0103tori.<\/p>\r\n<p><strong>Ia s\u0103 fac \u0219i eu top 10 cafenele, burgeri, destina\u021bii de vacan\u021b\u0103, pahare de Prosecco, dispozitive care-\u021bi freac\u0103 \u021bigara, n-o ard, b\u0103uturi alcoolice de biberon \u0219.a.m.d..<\/strong><\/p>\r\n<p>Acum c&acirc;teva luni am f\u0103cut o micu\u021b\u0103 cercetare despre percep\u021bia minorilor fa\u021b\u0103 de reclamele la bere. M-am uitat peste concluzii \u0219i eram &bdquo;<em>meam\u0103, s\u0103 vezi ce impresie bomb\u0103-\u0219i vor face oamenii, cum o s\u0103 bubuie industria, cum se vor da p\u0103rin\u021bii peste cap&hellip;&rdquo;.&nbsp;<\/em>Vr\u0103jeal\u0103. O s\u0103 v\u0103 dau peste pu\u021bin timp s\u0103 vede\u021bi ce spun minorii intervieva\u021bi despre alcool, reclame \u0219i vedetele din reclamele \u0219i dac\u0103 mi\u0219c\u0103 ceva &icirc;n cineva poate ne str&acirc;ngem s\u0103 plant\u0103m un copac, s\u0103 mas\u0103m un copil deochiat.&nbsp;Ce sim\u021bi\u021bi voi c\u0103 ajut\u0103, eu sunt omul vostru, facem s\u0103 fie #hashtag \u0219i #PositiveVibes.<\/p>\r\n<p>Nu-i a\u0219a de r\u0103u, nimic nu pute, totul e frumos \u0219i se repar\u0103 din flash-mob-uri.<\/p>\r\n<p>Altfel, observa\u021bii r\u0103u\u021be mai p\u0103strez \u0219i pentru c\u0103r\u021bile pe care vreau s\u0103 le public (pentru cine vrea s\u0103 le tip\u0103reasc\u0103 \u0219i s\u0103 le citeasc\u0103) pentru c\u0103, Big Bang ajut\u0103!, Rom&acirc;nia chiar e o mega pia\u021b\u0103 de carte \u0219i-s ferm convins c\u0103 oamenii chiar ar da un ban s\u0103 citeasc\u0103 faptul c\u0103 Rom&acirc;nia de pe internet nu-i ca aia din foi, a\u0219a cum &icirc;\u0219i sus\u021bin prefera\u021bii pe Patreon \u0219i jurnalismul de calitate.<\/p>\r\n<p><strong>V\u0103 las, am o carne tocat\u0103 de t\u0103v\u0103lit prin condimente \u0219i dac\u0103 iese bine poate fac \u0219i de un cooking show pe Youtube \u0219i o s\u0103 fim ferici\u021bi. Cine nu-i fericit e din cauza lui c\u0103 nu s-a chinuit destul.<\/strong><\/p>\r\n<p>V\u0103 iubesc, sunte\u021bi prefera\u021bii mei, &icirc;mpreun\u0103 putem.<\/p>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<div class=\"elementor-element elementor-element-d0e79f7 elementor-widget elementor-widget-spacer\" data-id=\"d0e79f7\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"spacer.default\">\r\n<div class=\"elementor-widget-container\">\r\n<div class=\"elementor-spacer\">\r\n<div class=\"elementor-spacer-inner\">&nbsp;<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<div id=\"last_image\" class=\"elementor-element elementor-element-6f7a9748 elementor-widget elementor-widget-theme-post-featured-image elementor-widget-image\" data-id=\"6f7a9748\" data-element_type=\"widget\" data-widget_type=\"theme-post-featured-image.default\">\r\n<div class=\"elementor-widget-container\"><img class=\"attachment-large size-large entered lazyloaded\" src=\"https:\/\/georgeisme.ro\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/hater-2.jpg\" sizes=\"(max-width: 620px) 100vw, 620px\" srcset=\"https:\/\/georgeisme.ro\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/hater-2.jpg 620w, https:\/\/georgeisme.ro\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/hater-2-300x196.jpg 300w\" alt=\"\" width=\"620\" height=\"406\" data-lazy-srcset=\"https:\/\/georgeisme.ro\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/hater-2.jpg 620w, https:\/\/georgeisme.ro\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/hater-2-300x196.jpg 300w\" data-lazy-sizes=\"(max-width: 620px) 100vw, 620px\" data-lazy-src=\"https:\/\/georgeisme.ro\/wp-content\/uploads\/2019\/01\/hater-2.jpg\" data-ll-status=\"loaded\"><\/div>\r\n<\/div>","views":1,"data":"12.05.2022"},{"title":"Balcanii in secolul XX. O istorie postimperiala","image":".\\\/articles_images\\\/image-2021-12-17-25248534-41-balcanii-secolul.webp","text preview":"<p id=\"1\"><strong>Secole la rand, spatiul balcanic s-a aflat sub ocupatia si influenta imperiilor. Acum un veac insa, si Imperiul Otoman, si Imperiul Austro-Ungar, si Imperiul Rus s-au prabusit, iar odata cu ele si sistemul imperial, dand nastere statelor nationale, cu alte aspiratii si viziuni politice, militare, sociale, etnice si religioase.<\/strong>","text":"<p id=\"1\"><strong>Secole la rand, spatiul balcanic s-a aflat sub ocupatia si influenta imperiilor. Acum un veac insa, si Imperiul Otoman, si Imperiul Austro-Ungar, si Imperiul Rus s-au prabusit, iar odata cu ele si sistemul imperial, dand nastere statelor nationale, cu alte aspiratii si viziuni politice, militare, sociale, etnice si religioase.<\/strong><\/p>\r\n<div class=\"lead-mm\"><img class=\"lead-img\" style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" src=\"https:\/\/media.hotnews.ro\/media_server1\/image-2021-12-17-25248534-41-balcanii-secolul.jpg\">\r\n<div class=\"mm-info\"><span class=\"mm-name\">balcanii in secolul xx<\/span><span class=\"mm-source\">Foto: Hotnews<\/span><\/div>\r\n<\/div>\r\n<ul>\r\n<li><a href=\"http:\/\/www.giftbooks.ro\/history\/1917-balcanii-in-secolul-xx-o-istorie-postimperiala.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><strong>Comand\u0103 cartea la GiftBooks.ro! Po\u021bi ob\u021bine transport GRATUIT!<\/strong><\/a><\/li>\r\n<li><strong><a href=\"http:\/\/www.giftbooks.ro\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Nu rata\u021bi alte c\u0103r\u021bi interesante pentru toate v&acirc;rstele!<\/a><\/strong><\/li>\r\n<\/ul>\r\n<p id=\"2\">Balcanii sunt un spatiu definit prin realitati etnice si religioase extrem de complexe, realitati create si mentinute de imperii timp de secole prin structuri care pareau abolite odata cu sfarsitul Primul Razboi Mondial. Noile state nationale aparute pe ruinele vechilor imperii au incercat, toate, sa se legitimeze prin ruptura radicala de trecutul imperial. Cat de radicala a fost insa cu adevarat aceasta despartire de trecut? Si cat de radicala a fost ruptura statelor comuniste de politicile etnice, culturale, economice si sociale ale statelor nationale dinainte de 1945?<\/p>\r\n<div id=\"joker-1-m\" class=\"joker-mobile\">\r\n<div id=\"sas_108402\"><\/div>\r\n<\/div>\r\n<div id=\"joker-1\" class=\"is-hidden-mobile joker\">\r\n<div id=\"sas_104347\"><\/div>\r\n<\/div>\r\n<p id=\"3\">Oare decalajele de dezvoltare dintre statele balcanice sau dintre regiunile acestora pot fi puse si pe seama istoriei din vremea imperiilor, si daca da, in ce masura? Putem vorbi astazi despre o epoca postimperiala a Balcanilor, in care mostenirea trecutului a fost cu totul stearsa si data uitarii? La aceste intrebari &ndash; si la altele &ndash; raspunde intr-un adevarat tur de forta istoricul Oliver Jens Schmitt, unul dintre cei mai reputati cercetatori ai sud-estului european, examinand spatiul balcanic dintr-o noua perspectiva, aproape deloc abordata pana in prezent, intr-o analiza in care Romania ocupa un spatiu larg.<\/p>\r\n<p id=\"4\">&bdquo;Toate statele balcanice au aparut din cel putin un imperiu, ba unele s-au nascut din doua sau chiar mai multe imperii. Iugoslavia a fost construita in 1918 din zonele posthabsburgice si postotomane in jurul unui stat de baza sarb care, la randul sau, si-a castigat suveranitatea fata de Imperiul Otoman in 1878. De asemenea, Romania a fost construita in jurul unui spatiu central suveran fata de Imperiul Otoman incepand cu 1878, prin unificarea unor foste provincii otomane, austro-ungare si ruse. Conflictul traditiilor si structurilor postimperiale din interiorul acestor state succesoare compozite tine de cele mai importante teme ale unei istorii balcanice a secolului XX.&ldquo; &mdash;&nbsp;<strong>OLIVER JENS SCHMITT<\/strong><\/p>\r\n<p id=\"5\"><strong>OLIVER JENS SCHMITT<\/strong> (n. 1973) este profesor de istorie sud-est-europeana la Universitatea din Viena. Temele sale de cercetare privesc, printre altele, fascismul in Europa de Est, cu accent pe Romania, societatile urbane din estul Mediteranei in secolul al XIX-lea, societatea si politica in Imperiul Otoman tarziu, evolutiile socioculturale in spatiul albanez, istoria imperiului maritim al Venetiei sau istoria Balcanilor in Evul Mediu tarziu. Din 2017, este presedintele Sectiei Filozofie\/Istorie a Academiei Austriece de Stiinte.<\/p>\r\n<div id=\"inside-video\">\r\n<div class=\"AV621f2f41138a8f011077d115\">\r\n<div id=\"aniBox\">\r\n<div id=\"aniplayer_AV621f2f41138a8f011077d115-1652190414638\">\r\n<div id=\"aniplayer_AV621f2f41138a8f011077d115-1652190414638gui\">\r\n<div id=\"av-container\" class=\" av-desktop hide-controls\">\r\n<div id=\"av-inner\">\r\n<div>\r\n<div id=\"videoslot\" class=\"loaded\"><\/div>\r\n<\/div>\r\n<div id=\"gui\"><\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<\/div>\r\n<ul>\r\n<li><a href=\"http:\/\/www.giftbooks.ro\/history\/1917-balcanii-in-secolul-xx-o-istorie-postimperiala.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\"><strong>Comand\u0103 cartea la GiftBooks.ro! Po\u021bi ob\u021bine transport GRATUIT!<\/strong><\/a><\/li>\r\n<li><strong><a href=\"http:\/\/www.giftbooks.ro\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Nu rata\u021bi alte c\u0103r\u021bi interesante pentru toate v&acirc;rstele!<\/a><\/strong><\/li>\r\n<\/ul>","views":0,"data":"11.05.2022"},{"title":"Hacker rom\u00e2n c\u0103utat de ani de zile de americani, prins \u00een Columbia. ","image":".\\\/articles_images\\\/100740215m.png","text preview":"<p data-index=\"1\"><strong>Autorit\u0103\u021bile columbiene l-au re\u021binut pe aeroportul din Bogota pe rom&acirc;nul Mihai Ionu\u021b P\u0103unescu, un hacker interna\u021bional c\u0103utat de ani de zile de c\u0103tre anchetatorii federali din SUA. P\u0103unescu ar fi unul dintre creatorii \u0219i principalul distribuitor al &bdquo;Gozi&rdquo;, un virus informatic care ar fi furat informa\u021bii din peste un milion de computere, inclusiv de la NASA.<\/strong>","text":"<p data-index=\"1\"><strong>Autorit\u0103\u021bile columbiene l-au re\u021binut pe aeroportul din Bogota pe rom&acirc;nul Mihai Ionu\u021b P\u0103unescu, un hacker interna\u021bional c\u0103utat de ani de zile de c\u0103tre anchetatorii federali din SUA. P\u0103unescu ar fi unul dintre creatorii \u0219i principalul distribuitor al &bdquo;Gozi&rdquo;, un virus informatic care ar fi furat informa\u021bii din peste un milion de computere, inclusiv de la NASA.<\/strong><\/p>\r\n<p data-index=\"2\">El este urm\u0103rit penal &icirc;n SUA pentru crearea de viru\u0219i, hacking, fraude bancare, &icirc;n\u0219el\u0103ciuni prin mijloace electronice. Acuza\u021biile &icirc;mpotriva sa au fost formulate &icirc;nc\u0103 din 2012, potrivit&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.financecolombia.com\/romanian-cybercriminal-mihai-ionut-paunescu-captured-in-colombia\/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-skip-linkfix=\"1\">Finance Colombia<\/a>.<\/p>\r\n<figure class=\"article-thumb\" style=\"text-align: center;\"><img style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" src=\"https:\/\/s.iw.ro\/gateway\/g\/ZmlsZVNvdXJjZT1odHRwJTNBJTJGJTJG\/c3RvcmFnZTA3dHJhbnNjb2Rlci5yY3Mt\/cmRzLnJvJTJGc3RvcmFnZSUyRjIwMjEl\/MkYwNiUyRjMwJTJGMTM0NzI4M18xMzQ3\/MjgzX3BhdW5lc2N1LmpwZyZ3PTgwMCZ6\/Yz0xJmhhc2g9NTQ5ZWI1YmJhYWZhZWU0YTkyYTYwZGNiZWVlOWQ1ZjU=.thumb.jpg\" alt=\"paunescu\" data-skip-htmlfix=\"1\">\r\n<figcaption>Mihai Ionu\u021b P\u0103unescu<\/figcaption>\r\n<\/figure>\r\n<p style=\"text-align: center;\" data-index=\"3\">&Icirc;n 2013, procurorul general din SUA a spus c\u0103 &bdquo;Gozi&rdquo; este unul dintre cei mai distructivi viru\u0219i informatici din istorie.<\/p>\r\n<p data-index=\"4\">Paunescu, care era&nbsp;<a href=\"https:\/\/archives.fbi.gov\/archives\/newyork\/press-releases\/2013\/three-alleged-international-cyber-criminals-responsible-for-creating-and-distributing-virus-that-infected-over-one-million-computers-and-caused-tens-of-millions-of-dollars-in-losses-charged-in-manhattan-federal-court\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\" data-skip-linkfix=\"1\">urm\u0103rit inclusiv de FBI<\/a>, este acuzat de procurorii americani c\u0103 face parte din re\u021beaua cibernetic\u0103 care a conceput malware-ul &bdquo;Gozi&rdquo;. Acesta era trimis pe mail, iar atunci c&acirc;nd fi\u0219ierul era deschis, se &bdquo;infiltra&rdquo; &icirc;n computere \u0219i asigura accesul hackerilor la toate informa\u021biile confiden\u021biale, cum ar fi parole bancare, documente de identitate, coduri numerice personale etc., prin intermediul c\u0103rora se f\u0103ceau, &icirc;ntre altele, transferuri bancare frauduloase.<\/p>\r\n<p data-index=\"5\">Pagubele produse sunt de ordinul zecilor de milioane de dolari.<\/p>\r\n<p data-index=\"6\">Potrivit Departamentului de Stat al SUA, acest virus de tip troian a infectat computerele din Statele Unite, Germania, Marea Britanie, Polonia, Fran\u021ba, Finlanda, Italia \u0219i Turcia. Printre victime sunt companii multina\u021bionale, b\u0103nci \u0219i organiza\u021bii precum NASA.<\/p>\r\n<p data-index=\"7\">Mihai Ionu\u021b P\u0103unescu a fost pus la dispozi\u021bia Procuraturii Generale a Columbiei dup\u0103 are\u021binerea sa de c\u0103tre poli\u021bia na\u021bional\u0103. Ambasada Statelor Unite a fost contactat\u0103 imediat pentru ini\u021bierea procedurilor de extr\u0103dare.<\/p>","views":0,"data":"09.05.2022"},{"title":"De ce se tot scumpe\u015fte gazul?","image":".\\\/articles_images\\\/59245272_303.jpg","text preview":"<p class=\"intro\">De c&acirc;teva luni gazul se scumpe\u015fte accelerat pe pia\u0163a interna\u0163ional\u0103. Cererea uri\u015f\u0103 din Asia \u015fi depozitele goale din Europa &icirc;mping &icirc;n continuare pre\u0163urile &icirc;n sus. Iar conducta Nord Stream 2 a revenit &icirc;n centrul aten\u0163iei.<\/p>\r","text":"<p class=\"intro\">De c&acirc;teva luni gazul se scumpe\u015fte accelerat pe pia\u0163a interna\u0163ional\u0103. Cererea uri\u015f\u0103 din Asia \u015fi depozitele goale din Europa &icirc;mping &icirc;n continuare pre\u0163urile &icirc;n sus. Iar conducta Nord Stream 2 a revenit &icirc;n centrul aten\u0163iei.<\/p>\r\n<div id=\"sharing-bar\" class=\"min\"><span dir=\"ltr\">&nbsp;<\/span><span dir=\"ltr\">&nbsp;<\/span><span dir=\"ltr\">&nbsp;<\/span><span dir=\"ltr\">&nbsp;<\/span>\r\n<p class=\"sharing-item toggler\">&nbsp;<\/p>\r\n<\/div>\r\n<div class=\"picBox full\"><a class=\"overlayLink init\" href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/de-ce-se-tot-scumpe%C5%9Fte-gazul\/a-59600299\" rel=\"nofollow\"><img title=\"Depozitele de gaz europene nu sunt pline &icirc;n acest an\" src=\"https:\/\/static.dw.com\/image\/59245272_303.jpg\" alt=\"Depozitele de gaz europene nu sunt pline &icirc;n acest an\" width=\"700\" height=\"394\" loading=\"lazy\"><\/a>\r\n<p>Depozitele de gaz europene nu sunt pline &icirc;n acest an ca de obicei<\/p>\r\n<\/div>\r\n<div class=\"group\">\r\n<div class=\"longText\">\r\n<p>Pre\u0163urile \u0163&acirc;\u015fnesc &icirc;n sus de c&acirc;nd economiile na\u0163ionale ale celor mai industrializate \u0163\u0103ri \u015fi-au&nbsp;repornit motoarele dup\u0103 pr\u0103bu\u015firea consemnat\u0103 &icirc;n 2020, ca urmare a pandemiei de coronavirus. Cererea mare pentru m\u0103rfuri \u015fi bunuri &icirc;mpinge &icirc;n sus la nivel global,&nbsp;de c&acirc;teva luni, pre\u0163ul la produc\u0103tor, iar pre\u0163urile la consumator cresc \u015fi ele cu oarecare &icirc;nt&acirc;rziere. Lan\u0163urile interna\u0163ionale de aprovizionare sunt tensionate, \u015fi exist\u0103 o penurie de nave \u015fi containere&nbsp;de transport pe rutele comerciale globale. &Icirc;n numeroase \u0163\u0103ri lipsesc de asemenea sute de mii de \u015foferi de camion,&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/marea-britaniem%C4%83suri-de-m%C3%A2ntuial%C4%83-pentru-stoparea-crizei\/a-59420581\">nu doar &icirc;n Marea Britanie post-Brexit<\/a>.<\/p>\r\n<p>Dar &icirc;nainte de toate, pre\u0163urile &icirc;n cre\u015ftere ale energiei catapulteaz\u0103 pre\u0163urile la produc\u0103tor \u015fi consumator spre &icirc;n\u0103l\u0163imi f\u0103r\u0103 precedent. Mai ales gazul se scumpe\u015fte &icirc;ncep&acirc;nd din ianuarie 2020. Pe pia\u0163a virtual\u0103&nbsp;<em>Title Transfer Facility<\/em>&nbsp;(TTF) din Olanda, una din cele mai importante din lume, pre\u0163ul gazului pe Megawatt \/ or\u0103 (MWh) a crescut de la 17 euro pe 4 ianuarie 2021, la 65 de euro &icirc;n prezent. Este o cre\u015ftere-record de mai bine de 320 la sut\u0103. Spre compara\u0163ie, pre\u0163ul mediu multianual normal este &icirc;ntre 15 \u015fi 20 de euro.<\/p>\r\n<div class=\"picBox full\r\nrechts\r\n\"><a class=\"overlayLink init\" href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/de-ce-se-tot-scumpe%C5%9Fte-gazul\/a-59600299\" rel=\"nofollow\"><img style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Gazul s-a scumpit f\u0103r\u0103 precedent &icirc;n acest an\" src=\"https:\/\/static.dw.com\/image\/59440646_401.jpg\" alt=\"Gazul s-a scumpit f\u0103r\u0103 precedent &icirc;n acest an\" width=\"700\" height=\"394\" loading=\"lazy\"><\/a>\r\n<p>Gazul s-a scumpit f\u0103r\u0103 precedent &icirc;n acest an. Caricatur\u0103 de Sergey Elkin<\/p>\r\n<\/div>\r\n<h2>Calcule complicate<\/h2>\r\n<p>Totu\u015fi, compara\u0163iile sunt cam complicate &icirc;n cazul gazului natural. Fiindc\u0103 pe pie\u0163ele-spot, unde gazul &icirc;\u015fi schimb\u0103 proprietarul pe termen scurt, cre\u015fterea pre\u0163ului pare mai pu\u0163in dramatic\u0103. Acolo, ce-i drept, pre\u0163ul s-a dublat &icirc;n intervalul ianuarie-august, dar aceast\u0103 cre\u015ftere e mai pu\u0163in exponen\u0163ial\u0103 dec&acirc;t la burs\u0103, unde gazul s-a scumpit cu 450 la sut\u0103 &icirc;n interval de un an.<\/p>\r\n<p>Dar indiferent pe ce baz\u0103 se tranzac\u0163ioneaz\u0103 gazul, se calculeaz\u0103 valoarea \u015fi se compar\u0103 evolu\u0163ia pre\u0163urilor, aceast\u0103 resurs\u0103 devine tot mai scump\u0103 pentru industrie \u015fi consumatorii priva\u0163i \u015fi orice nou\u0103 scumpire &icirc;nseamn\u0103 dobor&acirc;rea unui nou record.<\/p>\r\n<p>\"Nu a existat niciodat\u0103 o asemenea scumpire a gazului &icirc;n interval de timp at&acirc;t de scurt\", a declarat expertul Fabian Huneke din cadrul firmei de consultan\u0163\u0103&nbsp;<em>Energy Brainpool<\/em>&nbsp;pentru publica\u0163ia economic\u0103 german\u0103&nbsp;<em>Handelsblatt.&nbsp;<\/em>Gospod\u0103riile private sunt amenin\u0163ate s\u0103 pl\u0103teasc\u0103, potrivit Oficiului&nbsp;de Protec\u0163ie a Consumatorului, cu 150 p&acirc;n\u0103 la 200 de euro mai mult dac\u0103 trebuie s\u0103 se &icirc;nc\u0103lzeasc\u0103 cu gaz &icirc;n iarna ce vine.<\/p>\r\n<h2>Industrie energofag\u0103 \u015fi scumpirea emisiilor de CO2<\/h2>\r\n<p>Dar cea mai mare problem\u0103 o au clien\u0163ii industriali care sunt dependen\u0163i de gaz. Industria chimic\u0103 este o mare consumatoare a acestei surse fosile de energie. Mai bine de o treime din consumul industrial de gaz revine acestei bran\u015fe. La care se adaug\u0103 siderurgi\u015ftii care au nevoie de gaz pentru produc\u0163ia de o\u0163eluri speciale.<\/p>\r\n<p>\"\u015ei pe termen lung, consumatorii trebuie s\u0103 se a\u015ftepte ca &icirc;nc\u0103lzirea cu petrol \u015fi gaz s\u0103 devin\u0103 mai scump\u0103 &icirc;n Germania, fiindc\u0103 pre\u0163ul na\u0163ional de CO2 pentru carburan\u0163i fosili va cre\u015fte anul urm\u0103tor cu peste 100%\", a avertizat expertul &icirc;n materie de energie Thorsten Storck. \"Aceste costuri vor fi transferate de distribuitorii de gaz c\u0103tre clien\u0163i\", a mai ad\u0103ugat el.<\/p>\r\n<div class=\"picBox full\r\nrechts\r\n\"><a class=\"overlayLink init\" href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/de-ce-se-tot-scumpe%C5%9Fte-gazul\/a-59600299\" rel=\"nofollow\"><img style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"Furnizorii vor transfera c\u0103tre clien\u0163i pre\u0163urile crescute\" src=\"https:\/\/static.dw.com\/image\/36930231_401.jpg\" alt=\"Furnizorii vor transfera c\u0103tre clien\u0163i pre\u0163urile crescute\" width=\"700\" height=\"394\" loading=\"lazy\"><\/a>\r\n<p>Furnizorii vor transfera c\u0103tre clien\u0163i pre\u0163urile crescute de pe pia\u0163\u0103<\/p>\r\n<\/div>\r\n<h2>Consumatorii sufer\u0103, Putin profit\u0103<\/h2>\r\n<p>Un motiv important pentru scumpirea galopant\u0103 a gazului este enorma cerere din Asia, unde nu doar economia Chinei s-a relansat dup\u0103 primul an al pandemiei. &Icirc;ntre timp navele cu gaz lichefiat (LNG) din SUA se &icirc;ndreapt\u0103 mai degrab\u0103 c\u0103tre Shanghai sau Osaka, fiindc\u0103 acolo pre\u0163ul este mai bun dec&acirc;t &icirc;n Europa.<\/p>\r\n<p>Aceast\u0103 evolu\u0163ie este bine&icirc;n\u0163eles pe placul gigantului energetic rusesc Gazprom \u015fi alia\u0163ilor&nbsp;politici de la Kremlin. Nicio alt\u0103 \u0163ar\u0103 nu profit\u0103 mai mult de pre\u0163urile &icirc;n cre\u015ftere dec&acirc;t Rusia lui Vladimir Putin. Politicianul ecologist german Oliver Krischer crede c\u0103&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/las%C4%83-putin-inten%C5%A3ionat-pe-uscat-pia%C5%A3a-gazului-din-ue\/a-59510121\">Rusia este factorul central pentru aceast\u0103 scumpire<\/a>&nbsp;a gazului. Rusia export\u0103 &icirc;n acest an cu 20 la sut\u0103&nbsp;mai pu\u0163in gaz &icirc;n Germania. &Icirc;n opinia sa, \"penuria este artifical\u0103\", fiindc\u0103 exporturile de gaz rusesc tocmai au crescut enorm &icirc;n Turcia sau China, de exemplu.<\/p>\r\n<p>\"Cel pu\u0163in jum\u0103tate din pre\u0163ul crescut la gaz trece &icirc;n contul Gazprom \u015fi al lui Vladimir Putin. Acesta este \u015fi un acompaniament tactic pentru for\u0163area d\u0103rii &icirc;n exploatare a gazoductului&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/nord-stream-2-eternul-m%C4%83r-al-discordiei\/a-51277827\">Nord Stream 2<\/a>\", a explicat Krischer.<\/p>\r\n<div class=\"picBox full\r\nrechts\r\n\"><a class=\"overlayLink init\" href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/de-ce-se-tot-scumpe%C5%9Fte-gazul\/a-59600299\" rel=\"nofollow\"><img style=\"display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;\" title=\"CEO Alexei Miller, Gazprom\" src=\"https:\/\/static.dw.com\/image\/58628550_401.jpg\" alt=\"CEO Alexei Miller, Gazprom\" width=\"700\" height=\"394\" loading=\"lazy\"><\/a>\r\n<p>Pre\u015fedintele Gazprom, Alexei Miller, face &icirc;n prezent afaceri deosebit de profitabile<\/p>\r\n<\/div>\r\n<h2>Rezervoarele sunt mai goale dec&acirc;t &icirc;n mod normal<\/h2>\r\n<p><a href=\"https:\/\/www.dw.com\/ro\/opinie-germania-ignor%C4%83-tentativa-de-%C5%9Fantaj-a-gazprom\/a-59223586\">Germania risc\u0103 s\u0103 devin\u0103 \u015fantajabil\u0103<\/a>&nbsp;&icirc;n privin\u0163a aprob\u0103rii care &icirc;nc\u0103 &icirc;nt&acirc;rzie pentru darea &icirc;n exploatare a noii conducte prin Marea Baltic\u0103. &Icirc;n mod normal, aprovizionarea \u0163\u0103rii cu gaz pe timp de iarn\u0103 este garantat\u0103 prin conductele existente, dac\u0103 \u015fi capacit\u0103\u0163ile de stocare sunt pline. Dar anul acesta ele nu sunt chiar pline.<\/p>\r\n<p>Mai ales capacit\u0103\u0163ile de stocare germane controlate de Gazprom, care reprezint\u0103 un sfert din total, sunt practic goale. \u015ei \"nu exist\u0103 indicii c\u0103 situa\u0163ia se va schimba &icirc;n urm\u0103toarele luni\", a afirmat Krischer. \"Dac\u0103 &icirc;n februarie vremea va fi cu adev\u0103rat geroas\u0103, depozite importante vor fi goale \u015fi Nord Stream 2 nu va fi dat &icirc;n exploatare, pot ap\u0103rea penurii la nivel regional. Atunci locuin\u0163ele vor r\u0103m&acirc;ne ne&icirc;nc\u0103lzite \u015fi termocentralele pe gaz &icirc;\u015fi vor sista produc\u0163ia\", a avertizat el.<\/p>\r\n<p>&Icirc;n prezent capacit\u0103\u0163ile de stocare a gazului la nivelul UE sunt umplute &icirc;n propor\u0163ie de 71 la sut\u0103. &Icirc;n Germania gradul lor de umplere este de 64 la sut\u0103. Consumul de gaz va cre\u015fte pe m\u0103sur\u0103 ce vremea se va r\u0103ci. \u015ei pentru a ajunge la nivelul normal de 90 la sut\u0103 umplere, operatorii capacit\u0103\u0163ilor de stocare vor trebui s\u0103 cumpere gaz &icirc;nainte de a intra &icirc;n iarn\u0103, la pre\u0163ul actual, foarte ridicat. Iar cererea sporit\u0103 va face ca pre\u0163ul s\u0103 creasc\u0103 &icirc;n continuare accelerat.<\/p>\r\n<\/div>\r\n<\/div>","views":6,"data":"14.05.2022"},{"title":"daskjhdkas","image":".\\\/articles_images\\\/","text preview":"<p>ldjkasdlkasj","text":"<p>ldjkasdlkasj<\/p>","views":0,"data":"02.06.2022"}]}